\section[Zarov. s~dodat. info.]{Zarovnávanie sekvencií s~dodatočnou informáciou}
\label{section:other-work}

V~tejto sekcii si uvedieme stručný prehľad modelov a existujúcich riešení, ktoré zahŕňajú doplnkové informácie do zarovnania pomocou metód klasifikácie.
 % a stručne uvedieme, v~čom sa bude náš model líšiť.

V~strojovom učení môžme rozlišovať dva typy modelov: \textit{generatívny model} a \textit{diskriminačný model}.
Konvenčné techniky odhadu pre zarovnávania sa zakladajú na generatívnom modeli. Generatívny model (napr. HMM) sa snaží modelovať proces, ktorý generuje dáta ako pravdepodobnosť $P(X=x,Y=y,Z=z)$, kde $x = x_1x_2\dots x_n$, $y = y_1y_2\dots y_m$a $z$ je zarovnanie. V~tom prípade ak chceme nájsť optimálne zarovnanie $z$ sekvencií $x$ a $y$, hľadáme
$$\operatorname{ arg\,max}_z P(X = x,Y = y,Z = z).$$

Pri zložitejších modeloch, napríklad ak chceme modelovať aj nejaké anotácie, však pravdepodobnosť spoločnú pravdepodobnosť nevieme vypočítať.
Môžme však namiesto toho použiť diskriminačný model, kde stačí počítať s~pravdepodobnosťou
$$P(Z=z|W=w),$$ kde $w$ sú atribúty (bázy aj anotácie). V~tom prípade nemusíme modelovať proces, ktorý generuje $x$ a $y$ a môžme sa zamerať na podstatnú časť problému \cite{svmTrainingProteinsAlignment}.

%Pri generatívnom modeli sa snažíme modelovať ako boli dáta generované. Na základe predpokladov o generovaní sa sažíme určiť triedu.
%Pri diskriminatívnom modeli sa nestaráme o to ako boli dáta generované, jednoducho kategorizuje vstupný vektor. \cite{gendiscmodels}
%----------------
% Konvenčné techniky odhadu pre zarovnávania sa zakladajú na generatívnom modeli. Generatívny model (napr. HMM) sa snaží modelovať proces, ktorý generuje dáta ako pravdepodobnosť $P(X,Y,Z)$, kde $X = x_1x_2\dots x_n$, $Y = y_1y_2\dots y_m$ a Z~je zarovnanie. Ak vieme vypočítať (alebo dobre odhadnúť) $P(X,Y,Z)$, hľadáme
% $$\operatorname{ arg\,max}_z P(X = x,Y = y,Z = z)$$
% čiže optimálne zarovnanie $z$ z~dvoch sekvencií $x$ a $y$.

% Aby sme zľahčili odhad pravdepodobnosti $P(X,Y,Z)$, rozložíme ju pomocou nezávislých pravdepodobností (napríkald v~HMM na pravdeodobnosti prechodov a emisné pravdepodobnosti v~stavoch).
% To síce vedie k~efektívnym a jednoduchým výpočtom odhadu, ale obmedzuje to interakcie v~rámci sekvencií, ktoré by sme mohli modelovať. Napríklad nemôžme modelovať rôzne doplnkové informácie, ktoré sú závislé na sekvenciách \cite{svmTrainingProteinsAlignment}.

% Naproti tomu, v~diskriminačných modeloch počítame
% $$\operatorname{ arg\,max}_z P(Z = z|X = x,Y = y).$$
% V~tom prípade nemusíme modelovať proces, ktorý generuje $x$ a $y$ a môžme sa zamerať na podstatnú časť problému \cite{svmTrainingProteinsAlignment}.
%---------------------
% Výskum v~oblasti strojového učenia dokázal, že diskriminačné učenie (SVM, RandomForest) zvyčajne produkuje oveľa presnejšie pravidlá ako generatívne učenie (HMM, naive Bayes classifier) \cite{svmTrainingProteinsAlignment}.
% Môže to byť vysvetlené tým, že $P(Z|X,Y)$, je už vhodné na vyhodnotenie optimálnej predikcie
% $$\operatorname{ arg\,max}_z P(Z = z|X = x,Y = y).$$
% \cite{svmTrainingProteinsAlignment}\\
% Diskriminačné učenie aplikované na problém zarovnania bude priamo odhadovať $P(Z|X,Y)$ alebo prislúchajúcu diskriminačnú funkciu, a preto sa zamerá na podstatnú časť problému odhadu \cite{svmTrainingProteinsAlignment}.


%---------------v
% toto uz je ok

Aktuálne existuje len niekoľko prístupov k~diskriminačnému učeniu modelov zarovnávaní.
Jeden z~možných prístupov je riešiť \textit{problém inverzného zarovnania} pomocou strojového učenia. \cite{svmTrainingProteinsAlignment}
Problém inverzného zarovnania bol prvý krát formulovaný v~\cite{inverseAlign1}.
\begin{df}[Inverzné zarovnanie]
\label{def:inv-aln}
Máme dané sekvencie a k~nim zarovnanie. Inverzné zarovnanie nám vráti váhový model, s~ktorým daný algoritmus na zarovnávanie vráti požadované zarovnanie k~daným sekvenciám.
\end{df}

Doterajší výskum v~oblasti zarovnávania s~dodatočnou informáciou pomocou diskriminačného učenia sa zaoberal hlavne zarovnávaním proteínových sekvencií. Články zaoberajúce sa takýmto zarovnaním boli postavené na probléme inverzného zarovnania.

V~článku \cite{svmTrainingProteinsAlignment},
použili na odhad modelu zarovnania sekvencií Support Vector Machine (SVM).
Na trénovanie Support Vector Machine (SVM) dá pozerať ako na riešenie problému inverzného zarovnania. V~článku sa zaoberajú použitím \textit{Structural SVM} algoritmu na zarovnávanie proteínových sekvencií. Ako atribúty použili anotácie so štruktúrou sekvencií, napríklad sekundárnu štruktúru.
Sekundárna štruktúra je priestorové usporiadanie reťazca niekoľkých posebe idúcich aminokyselín. Určuje, ktoré aminokyseliny sú blízko seba. Najznámejšie sekundárne štruktúry sú alfa-hélix a beta-skladaný list \cite{wiki:bielkovina}.
V~tomto prípade diskriminačné učenie umožňuje zahrnutie množstva dodatočnej informácie -- státisíce parametrov.
Navyše SVM umožňuje trénovanie pomocou rôznych účelových funkcií (loss functions).
SVM algoritmus má lepšiu úspešnosť ako generatívna metóda SSALN, ktorá je veľmi presným generatívnym modelom zarovnaní zahŕňajúcim informáciu o~štruktúre.

Podobný prístup je aj v~CONTRAlign \cite{contralign}, kde sa používajú Conditional Random Fields (CRF). Tento prístup tiež ťaží z~benefitov diskriminačného učenia, avšak na rozdiel od \cite{svmTrainingProteinsAlignment} neumožňuje použitie účelových funkcií.
